\section{\scAssesmentHeader{Соединённых Штатов Америки}}


% \subsection{\scAssesmentBuildingClass}
% % 
% \subsection{\scAssesmentBuildingMetrics}

% ##########-----Регулирование


\subsection{\scAssesmentBuildingLaw}
% 
В США, штат Аляска, Alaska Housing Finance Corporation \cite{law_US_govAggregatorAlaskaHousingFinCorp} выступает в роли государственного институционального органа развития территории,
ведающего базами знаний в строительной отрасли и координирующего финансовые операции. Аналогом подобной организации в Российской Федерации на период исследования выступает группа <<ДОМ.РФ>>,
аналогично состоящая из нескольких юридических лиц, решающих требуемые задачи в рамках реализации инвестиционно-строительных проектов и развития территорий.
Регулирующие акты, действующие на территории Аляски:
\begin{enumerate}[1.]
    \item International building code 2012 - Международный строительный кодекс 2012.
    \item International Residential code 2018 - Международный жилищный кодекс 2018.
\end{enumerate}

% ##########-----Опыт


\subsection{\scAssesmentExp}
Среди прикладных исследований по технологиям строительства выделяются разработки Permafrost Technology Foundation\footnote{рус. Фонд многолетнемерзлотных технологий} и Alaska Housing Finance Corporation\footnote{рус. Финансовая Коорпорация Индивидуального Домостроения Аляски}.
Наиболее активно развивается направление исследования Shallow Frost-Protected Foundations\footnote{рус. Неглубокие морозостойкие фундаменты} для частного домостроения (автор — Paul Perreault).
