\chapter{Анализ опыта и требований в проектировании энергоэффективных зданий и сооружений в Арктике}
В главе авторы рассматривают опыт Российской Федерации и других стран мира в области проектирования энергоэффективных зданий и сооружений в Арктике и в части требований, предявляемых к таковым.
Задачами анализа является обзор опыта и выявление устойчивых закономерностей в процессах реализации зданий, которые расходуют энергию, реализуя максимальный \gls{factor.usefulEnergy} материалов, изделий, оборудования, механизмов.

При проведении \textbf{оценки}, авторы выделяют следующие оцениваемые аспекты, формирующие \textbf{структуру анализа}:
\begin{itemize}
    \item методы регулирования --- \gls{law.lna}, группа \gls{law.lna}, стандарты, информационные системы,
    практики и способы вовлечения населения и других владельцев застраиваемых территорий (застройщиков) в процесс разработки и проектирования энергоэффективных зданий;
    \item опыт реализации --- материалы, методики и технологии, решаемые с их применением задачи строительства и обеспечения энергоэффективности, тенденции их применения. % TO DO Раскрыть и выявить модель, которую описал И. А. Башмаков. Дополнить при необходимости
\end{itemize}


% Команды для генерации заголовков в разделе
\providecommand{\scAssesmentHeader}[1]
{\textbf{Оценка опыта и требований в проектировании энергоэффективных зданий #1}}
\providecommand{\scAssesmentBuildingClass}{Модельные классы застройки}
\providecommand{\scAssesmentBuildingMetrics}{Модельные метрики потребления энергии}
\providecommand{\scAssesmentExp}{Опыт реализации зданий}
\providecommand{\scAssesmentBuildingLaw}{Методы регулирования}

% Верстка вводных частей
\input{st1/ch03/analysys_ee_common.tex}
\input{st1/ch03/analysys_coloristic.tex}

% Верстка раздела с группировкой опыта по странам
\input{st1/ch03/analysys_ee_russia.tex}
\input{st1/ch03/analysys_ee_usa.tex}
\input{st1/ch03/analysys_ee_canada.tex}
\input{st1/ch03/analysys_ee_norway.tex}
\input{st1/ch03/analysys_ee_finland.tex}

\section{\textbf{Выводы}}

В результате оценки опыта и требований в проектировании энергоэффективных зданий и сооружений в Арктике, выделены преобладающие в рассматриваемых странах
технологии строительства, приведённые в Таблице \ref{tab:buildingtech}.

\begin{center}
\begin{longtable}{|m{0.16\textwidth}|m{0.16\textwidth}|m{0.16\textwidth}|l|m{0.16\textwidth}|}
    \caption{Преобладающие в Канаде, США, Российской Федерации, Норвегии и Финляндии технологии строительства жилья}
    \label{tab:buildingtech}
    \\ \hline
    Канада & США & Финляндия & Российская Федерация & Норвегия \\
    \hline \endfirsthead
    \subcaption{Продолжение таблицы~\ref{tab:buildingtech}}
    \\ \hline \endhead
    \hline \subcaption{Продолжение на след. стр.}
    \endfoot
    \hline \endlastfoot
    Каркасно- панельное & Каркасно- панельное & Каркасно- панельное & Каркасно- панельное & Каркасно- панельное  \\
    \hline
    --- & Модульное & Модульное & --- & Модульное  \\
    \hline
    --- & --- & --- & Клеёный брус & Клеёный брус  \\
    \hline
    --- & --- & --- & Оцилиндрованный брус & ---  \\
    \hline
    --- & Крупно- панельное & --- & Крупно- панельное & Крупно- панельное  \\
    \hline
\end{longtable}
\end{center}

Анализом установлено, что требования регулирования в арктических странах совпадают с общемировым вектором трансформации законодательного регулирования в строительстве
и направлены на реализацию комплексного подхода посредством создания социально-информационных площадок на базе государственных информационных систем
и методических указаний для застройщиков.

Информационное моделирование зданий и территорий как средство коммуникации в строительстве и муниципальном хозяйстве наиболее развито в Финляндии: тесно связано с государственными информационными системами мониторинга
и эксплуатации, создаёт наиболее полную и наглядную картину для всех участников строительно-инвестиционных проектов посредством геоинформационных систем и интерактивных визуализаций информационных моделей,
позволяет оперативно получать необходимые знания и государственные услуги в формате <<единого окна>>.

Оценка опыта реализации зданий на арктических территориях рассмотренных стран показывает, что наиболее востребованными являются точечная компактная и блокированная ветрозащитная форма
застройки. В архитектурно-планировочных решениях застройки наибольшую эффективность в сбережении энергии показывают ширококорпусные дома
и точечные здания, в центре которых размещаются инженерные системы, являющиеся основным источником энергии и распространяющие её от центра здания
к наружным ограждающим конструкциям.

% Текст от аспиранток МАРхИ

По материалам изученных исследований специалистов, которые заложили основы теории проектирования северных городов, были выявлены следующие закономерности и составлены рекомендации:
\begin{itemize}
    \item При неровном рельефе и растительности интенсивность снеговетрового потока снижается. Если здание стоит под углом 60-90 градусов к направлению ветра, то является преградой, образует ветровую тень 12-18 Н, где Н – высота дома. Разрыв более 1,5 м и улица вдоль направления ветра: скорость потока увеличивается 1,1-1,3. Въездные площади действую как раструб, который улавливает снегопоток, а прилежащие улицы получают увеличенную скорость ветра. Разрывы до 1 м не влияют, а потому допустимы. Допуск снеговетровых потоков на внутреннюю территорию ухудшает микроклимат. При обтекании снеговетровыми потоками через кровли – уменьшается интенсивность до 0,3. Восстанавливаются через 14-18 Н;
    \item Вывод – нужно создавать преграды-здания с разрывами 5-6Н, что позволит сокращать скорость ветра до 0,4-0,8 Н;
    \item Лесные массивы создают тень на протяжении 200м;
    \item Необходимо создавать снегосборное поле на расстоянии 3-20 км с наветренной стороны (тундра, замерзший водоем далее 1 км и ущелье);
    \item Улицы где будут гулять ветра нужно проектировать шириной в 1,5 раза больше, периметральной застройкой и без перекрестков. Дома ставить в ряд по 3-5. Так упрощается прокладка коммуникаций и удешевляется;
    \item Бытовое ежедневное обслуживаение – в первых этажах и рядом с остановками. Уменьшение радиуса обслуживания (дет сад до 200-250м, школ до 300-400 м, магазинов 300-400, стадионов, зрелищных объектов и тд – 1000-1400. Остановки не менее 9х5 – утепленные, конечные 10х15 с туалетом. Остановки с интервалами 250-300 м;
    \item Благоустройство и организация зон отдыха и спорта: в ветровой тени и инсолируемых местах необходимо предусматривать площадки и озелененные места отдыха.не менее 0,8-1 кв. м на жителя;
    \item Зимние сады необходимо обустраивать, так как северному жителю не хватает зелени. Лучше в верхних этажах со светопрозрачными конструкциями или пристроенных оранжереях;
    \item Если нет многолетней мерзлоты, то можно инженерные коммуникации устраивать под озеленение – оно будет лучше переживать зиму.
\end{itemize}


Для усиления архитектурной выразительности все вышеперечисленное заставляет прибегнуть к использованию ритмометрических приемов, контрасту форм и размеров зданий. Декоративные элементы не помогут добиться эффектной игры светотени (как в южных регионах), поэтому необходимо активно использовать иные декоративные приемы: цветная облицовка стен, муралы. При этом важно учитывать особенности восприятия цвета: из-за уровня освещенности ухудшается тонус центральной нервной системы и, как результат, ухудшается видение предметов. Нужно учитывать, что ахроматические тона естественного ландшафта неблагоприятно влияют на психику, сужая восприятие до примитивных сигналов: белый – есть снег, черный – нет. Цвет выступает хорошим стимулятором, теплые насыщенные цвета положительно влияют на психику.
Одна их главных проблем при проектировании северных городов в советское время – некомплексное развитие. Зачастую первым организовывалось производство, а остальные объекты (жилье и социальные объекты) оставались на втором плане.
